% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 29.01.2013

\section{Beugung, Huygenssche Prinzip}

\begin{description}
	\item[Experimente:] Beugung am Einfachspalt, Doppelspalt, Lochblende, Gitter zeigen verschiedene Beugungsmuster mit Licht in Bereichen, in denen eigentlich geometrische Schatten sein sollten
\end{description}
Die folgende Abbildung veranschaulicht das \acct{Huygens'sche Prinzip}:
%
%		Hier muss ein Bild rein
%

Jeder Punkt einer Wellenfront kann als Anfangspunkt einer neuen Elementarwelle genommen werden. Die Einhüllende der interferierenden Elementarwellen bilden die neue Wellenfront.

\section{Die Fresnel-Kirchhoffsche Beugungstheorie (skalar)}

\begin{description}
	\item[1. Näherung:] Rückwirkung der Blende auf die Quellen vernachlässigen:
	%
	%		Hier muss ein Bild rern !!!!!!!!!
	%
	\item[Geometrie:] Die Punktlichtquelle $Q$ emittiert Licht mit Wellenlänge $\lambda$ nur von links nach rechts und die Blende mit Transmissionsfunktion $\Omega$ beeinflussen die Lichtausbreitung auf einen Schirm nicht, auf dem Punkt $p$ liegt.
	%
	%		Hier muss ein Bild rein
	%
	\item[Richtungscosinüsse $\alpha$, $\beta$:] Der Winkel, den ein Vektor mit der jeweiligen positiven Koordinatenachse einschließt.
\end{description}

Das skalare Lichtfeld $U_0(\xi,\eta) = \Omega(\xi,\eta) \cdot U_e(\xi,\eta)$ ist auf der rechten Seite der Blende, die perfekt schwarz und absorbierend sei. Mithilfe der Mawellgleichungen und des Green'schen Satzes lässt sich aus einer vorgegebenen Feldverteilung $U_0(\xi,\eta)$ in der Blendenöffnung $\Omega$ die Feldstärke $U_P(\bm{R})$ am Beobachtungsort $P$ berechnen (Koordinaten $x,y,z$). Wir benutzen das Huygen'sche Prinzip und nehmen als Elementarwellen Kugelwellen an:
%
\begin{align}
	E_k &\propto \frac{1}{r} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}kr} 
\end{align}
% 
und somit auf die Feldstärke am Beobachtungsort:
%
\begin{align}
	\boxed{ U_{P}(\bm{R}) \propto \frac{\mathrm{i}}{\lambda} \iint\limits_{\Omega} U_0(\xi,\eta) \frac{1}{r} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kr} \, \mathrm{d}\xi \mathrm{d}\eta }
\end{align}
%
$\bm{r}$ ist der Vektor vom Punkt $(\xi,\eta)$ zum Beobachtungspunkt $P$. Wenn jetzt die Blende durch eine Punktlichtquelle $Q$ am Ort $\bm{R}_0 = (x_0,y_0,z_0)$ beleuchtet wird und von $Q$ eine Kugelwelle \[ U_0 \propto \frac{1}{r_0} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kr_0} \] ausgeht, so erhalten wir:
%
\begin{align*}
	U_P(\bm{R}) &\propto \iint\limits_\Omega \frac{1}{r_0} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kr_0} \frac{1}{r} \mathrm{e}^{\mathrm{i}kr} \, \mathrm{d}\xi \mathrm{d}\eta 
\end{align*}
%
und somit
%
\begin{align}
	\boxed {U_P(\bm{R}) = \iint\limits_\Omega \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i} k \left(r+r_0\right)}}{r \cdot r_0}\, \mathrm{d}\xi \mathrm{d}\eta  } \label{eq:2013-01-29-1}
\end{align}
%
Dies wird auch als \acct{starkes Fresnel-Kirchhoffsche Beugungsintegral} bezeichnet.

\subsection{Fresnelsche und Fraunhofersche Beugung}
Die rechnerische Behandlung von Gleichung~\eqref{eq:2013-01-29-1} lässt sich für große Abstände $r,r_0 \gg \lambda$ stark vereinfachen. Da sich das Produkt $rr_0$ bei einer Änderung des Beobachtungspunktes sehr viel langsamer als $\exp\left(\mathrm{i}k (r+r_0)\right)$ ändert, lässt sich also $1/(rr_0)$ durch den Wert am Koordinatenursprung ersetzen und vor das Integral schreiben. 
%
\begin{align*}
	U_P(\bm{R}) &\propto \frac{1}{RR_0} \iint\limits_\Omega \mathrm{e}^{\mathrm{i}k(r+r_0)} \, \mathrm{d}\xi \mathrm{d}\eta
\end{align*}
%
\begin{notice*}[Trick:]
	$r$ und $r_0$ wird durch Koordinaten ersetzt und Annahme, dass die Abstände von $P$ und $Q$ von der Blendenebene sehr viel größer als der Blendendurchmesser sind.
\end{notice*}
%
\begin{align*}
	r &= \sqrt{(x-\xi)^2 + (y-\eta)^2 + 2^2} \\
	&= R -\alpha \xi + \beta \eta + \mathcal{O}\left(\frac{\xi^2}{R},\frac{\eta^2}{R}\right) \\
	r_0 &= R_0 + \alpha_0 \xi + \beta_0 \eta + \mathcal{O}\left(\frac{\xi^2}{R},\frac{\eta^2}{R}\right) \\
	\implies r+r_0 &= R+R_0 - (\alpha -\alpha_0)\xi - (\beta -\beta_0) \eta + \phi
\end{align*}
%
Mit
%
\begin{align*}
	\alpha = \frac{x}{R} &&
	\alpha_0 = -\frac{x_0 }{R} && 
	k \alpha = k_x \\
	\beta = \frac{y}{R} && 
	\beta_0 = -\frac{y_0 }{R} && 
	k \beta = k_y 
\end{align*}
%
und 
%
\begin{align*}
	k &= \frac{2 \pi}{\lambda} = \sqrt{k_x^2 + k_y^2+k_z^2}
\end{align*}
%

\subsection{Fraunhofersche Beugung}
nur die linearen Terme zählen, d.h. $R \to \infty$, $R_0 \to \infty$ und $\phi$ vernachlässigen.
%
\begin{align*}
	U_P(\alpha,\beta) &\propto \frac{1}{RR_0} \iint_\Omega \exp\left[-\mathrm{i} k \left(\alpha-\alpha_0\right)\xi - \mathrm{i} k \left(\beta-\beta_0\right)\eta\right] \, \mathrm{d}\xi \mathrm{d}\eta  
\end{align*}
%
Und somit die \acct{Fraunhofersche Beugung}:
%
\begin{align*}
	\boxed{ U_P(\alpha,\beta) = V_{P0} \iint\limits_{-\infty}^\infty \Omega(\xi,\eta) \exp\left[-\mathrm{i} k \left(\alpha-\alpha_0\right)\xi - \mathrm{i} k \left(\beta-\beta_0\right)\eta\right] \, \mathrm{d}\xi \mathrm{d}\eta }
\end{align*}
%
Bei senkrechten Einfall gilt $\alpha_0 = \beta_0 = 0$, die \acct*{Fraunhofersche Beugung ei senkrechten Einfall}:
%
\begin{align*}
	\boxed{ U_P(\alpha,\beta) = V_{P0} \iint\limits_{-\infty}^\infty \Omega(\xi,\eta) \exp\left[-\mathrm{i} k \alpha\xi - \mathrm{i} k \beta\eta\right] \, \mathrm{d}\xi \mathrm{d}\eta  }
\end{align*}
%
\begin{notice*}
	Die Beugung kann somit als Fouriertransformation beschrieben werden!
\end{notice*}

\subsection{Babinetsche Prinzip} \index{Babinetsche Prinzip}
%
%		Hier muss ein Bild rein!!!!!!!!!!
%

Bei einer Punktlichtquelle wird nur am Koordinatenursprung Helligkeit beobachtet werden, an allen anderen Stellen gilt dann $E_0(x,y) = 0$. Zwei komplementäre Blenden $B_1$ und $B_2$, elektrische Felder $E_i$ \[ E_1 + E_2 = E_0. \] Außerhalb des Koordinatenursprungs muss $E_0$ verschwinden:
%
\begin{align*}
	E_1(x,y) &= -E_2(x,y) \\
	I_1(x,y) &= -I_2(x,y)
\end{align*}
%
d.h. bei komplementären Blenden tritt die selbe gebeugte Intensität auf (also z.B.: Lochblende und komplementäre Scheibe).

\subsection{Beugung an einem langen Spalt}
Spalt mit Breite $b$ und Höhe $h$, $h \gg b$:
%
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!!
%

Transmissionsfunktion des Spalts hängt nur von einer Konstanten ab:
%
\begin{align*}
	\Omega_{\text{Spalt}}(\xi,\eta) &= \Omega_{\text{Spalt}}(\eta) \\
	U_P(\alpha,\beta) &= V_{P0} \int\limits_{-\infty}^{\infty} \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\alpha \xi} \,\mathrm{d}\xi  \int\limits_{-\infty}^{\infty} \Omega_{\text{Spalt}}(\eta) \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta \eta} \,\mathrm{d}\eta \\
	&= V_{P0} 2 \pi \delta(k\alpha) \int\limits_{-\infty}^{\infty} \Omega_{\text{Spalt}}(\eta) \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta\eta} \, \mathrm{d}\eta 
\end{align*}
%
Mit
%
\begin{align*}
	\Omega_{\text{Spalt}} &= \begin{cases}
		1 &,\text{für} -\frac{b}{2}<\eta<\frac{b}{2} \\
		0 &,\text{sonst.}
	\end{cases}
\end{align*}
%
folgt
%
\begin{align*}
	U_P(\alpha,\beta) &\propto \int\limits_{-\infty}^{\infty} \Omega_{\text{Spalt}}(\beta) \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta\eta} \, \mathrm{d}\eta\\
	&= -\frac{1}{\mathrm{i}k\beta} \left[ \mathrm{e}^{-\mathrm{i}k\beta \frac{b}{2}} - \mathrm{e}^{\mathrm{i}k\beta \frac{b}{2}} \right] \\
	&= \frac{\sin\left(k\beta\frac{b}{2}\right)}{k\beta/2}
\end{align*}
%
Intensität ist proportional zum Betragsquadrat. Normierung auf Maximum bei $\beta = 0$. Regel von L'Hospital
%
\begin{align*}
	I_{\text{Spalt}}(\beta = 0) &\propto \lim\limits_{\beta \to 0} \frac{\sin^2\left(k\beta b/2\right)}{k^2\beta^2/4} \\
	&= \lim\limits_{\beta \to 0} \frac{2\sin(\ldots)\cos(\ldots) k b /2}{2 k \beta /4} \\
	&= \lim\limits_{\beta \to 0} \frac{\left[\cos^2(k \beta b/2)-\sin^2(k\beta b/2)\right] k^2 b^2 /4}{k^2/4} \\
	I_{\text{Spalt}}(0)&= b^2
\end{align*}
%
Damit bekommen wir die \acct{Beugung am langen Spalt}:
%
\begin{align*}
	\frac{I_{\text{Spalt}}(\beta) }{I_{\text{Spalt}}(0)} &= \frac{\sin^2(k\beta b/2)}{(k\beta b/2)^2} \\
	&= \left(\frac{\sin\left(\frac{\pi b \sin\theta}{\lambda}\right)}{\frac{\pi b \sin\theta}{\lambda}}\right)^2
\end{align*}
%
und somit
%
\begin{align*}
	\boxed{ \frac{I_{\text{Spalt}}(\beta) }{I_{\text{Spalt}}(0)} = \left(\frac{\sin B}{B}\right)^2 }
\end{align*}
%
Mit $\beta = \sin\theta$, $K=2\pi/k$ und $B = (\pi b \sin\theta)/\lambda$. Hauptmaximum bei $\beta = 0$. 

\minisec{Lage der Minima bei Beugung am Spalt}
Minima mit $I(\theta_{min} = 0)$ liegen bei den Nullstellen von $\sin B = 0$ mit $B \neq 0$.
%
\begin{align*}
	\sin B &= \sin \left(\pi b \sin(\theta_{min}) \frac{1}{\lambda}\right) = 0\\
	\sin \theta_{min} &= \pm \frac{\lambda}{b},\pm\frac{2 \lambda}{b}, \ldots,\pm\frac{n\lambda}{b} \quad \text{mit} \quad n=1,2,\ldots
\end{align*}
%

\minisec{Lage der Maxima bei Beugung am Spalt}
Die Nebenmaxima treten auf, wenn \[ \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}B} \frac{\sin^2B}{B} = 0 \] also
%
\begin{align*}
	\sin\theta_{max} &= \pm 1,43 \frac{\lambda}{b}. \pm 2.46 \frac{\lambda}{b} \\
	\frac{\Im(\theta_{max})}{I_0} & =0.047 , 0.017
\end{align*}
%

Für höhere Ordnungen gilt:
%
\begin{align*}
	\sin\theta_{max} = \pm \frac{2n+1}{2} \frac{1}{b}
\end{align*}
%
% 
%		Hier muss ein Bild rein !!!!!!!!!!!
%

Beugungsminimum
%
\begin{align*}
	\Delta s &= n \lambda \\
	\Delta s &= b \sin\theta \\
	\implies b \sin \theta &= n \lambda \\
	\implies \sin\theta_{min} &= n \frac{\lambda}{b}
\end{align*}
%
Modell gibt die Lage der Minima wieder, die Lag der Maxima nur für große $n$ Werte.

\subsection{Beugung an einer Rechteckblende}
%
\begin{align*}
	\frac{I(\alpha,\beta)}{I_0} &= \frac{\sin^2A}{A^2} \frac{\sin^2 B}{B^2} \\
	A &= \frac{h}{2} k\alpha = \frac{h}{2} k \sin\phi \\
	B &= \frac{b}{2} k \beta = \frac{b}{2} k \sin\theta 
\end{align*}
%

\subsection{Beugung an einer kreisförmigen Öffnung}
Blende mit Durchmesser $D$:
%
\begin{align*}
	I(r) \propto \left(\frac{J_1 \left(\frac{kD\sin\theta}{2}\right)}{kD \sin(\theta/2)}\right)^2
\end{align*}
%
Hierbei ist $J_1$ die Besselfunktion erster Ordnung.

\minisec{Lage der Minima bei Beugung an einer Kreisblende}
%
\begin{align*}
	\boxed{ \sin\theta_{min} \approx 1.22 \frac{\lambda}{D} , 2.23 \frac{\lambda}{D}, \ldots , (n+1/4)\frac{\lambda}{D} }
\end{align*}
%